---
date: 2019-06-14
title: Entendendo as permissões de acesso a arquivos e repositórios e como alterá-las
description: Neste artigo, vamos entendendo as permissões de acesso a arquivos e repositórios e como alterá-las.
categories:
  - Iniciante
changelog:
  - info: Artigo criado por Allythy
    date: 2019-06-14
type: Document
---

Neste artigo, vamos entendendo as permissões de acesso a arquivos e repositórios e como alterá-las. Para um Administrador de Sistema é primordial entender as permissões de acesso a arquivos e repositórios e como alterá-las. Isso não se restringe apenas aos Administradores de Sistemas, também é necessário para usuários domésticos, pois algumas vezes temos que alterar a permissão de um arquivo.

Para ver as permissões que um arquivo ou diretório possui, temos que executar o seguinte comando:

``` bash
ls -l
```

O comando `ls` lista o conteúdo do diretório, no meu caso é o diretório home e a opção -l trás as informações em um formato longo mostrando as permissões, número e links, proprietário, grupo, tamanho, data de modificação e nome do arquivo.

![nformações da minha pasta de Documentos](img/permissao.png)

Vamos entender o que cada coluna se trata, primeiro vamos começar pela coluna das permissões, para entender o que cada letra significa.

## Conhecendo as Permissões

A primeira letra trata da natureza do arquivo, se ele é um diretório, link, arquivo comum de usuário, arquivo de bloco, Socket de comunicação entre processos, Pipe de comunicação entre processos ou arquivo de caractere.

```
d = Diretório
- = Arquivo comum de usuário
b = Arquivo de bloco
c = Arquivo de caractere
l = Link
s = Socket de comunicação entre processos
p = Pipe de comunicação entre processos
```

Depois temos as letras **rwx** (que sempre apareceram nessa ordem) que estão divididas em três categorias, dono, grupo e outros. Onde cada letra determina o acesso a um diretório ou arquivo, ao dono, grupo e outros. As letras rwx significam:

```
r = Permissão de Leitura (read)
w =  Permissão de Escrita (write)
x = Permissão de Execução (execution)
- = Sem Permissão
```

![Permissões do arquivos](img/permissao2.png)


As outras colunas são mais fácies de entende, porque elas são autoexplicativas. A coluna do link, mostra a quantidade de link que esse arquivo ou diretório possui. Na Coluna do Proprietário, a pessoa que criou o arquivou ou diretório (dono), nesse caso é allythy. A Coluna do Grupo, o grupo ao qual pertence o arquivo ou diretório, nesse caso o grupo é allythy. A coluna Date e Hora, mostra a última vez que o arquivo foi alterado. E por fim, a última coluna que diz o nome do arquivo.

## Vamos aprender a alterar essas permissões

Para alterar essas permissões em arquivos ou diretório, vamos utilizar o comando `chmod` em modo octal, pois é mais fácil para o entendimento.

A sintaxe do comando é essa :

``` bash
chmod [opções] [permissões] [nome do arquivo ou diretório]
```

![Tabela com os números para alterar as permissões em octal](img/permissao3.png)

Os valores que são necessário para você conhecer é: **4 (leitura) 2 (escrita) 1 (execução)**. Porque a soma deles dão as outras permissões, exemplo: leitura e execução, 4 + 1 = 5. Lembrando, caso não queira conceder nenhuma permissão utilize 0 (zero).

Ao fornecer novas permissões aos arquivos, utilize um dígito para o dono, grupo e os outros. Por exemplo, para conceder todas as permissões ao dono, porém nenhuma permissão para leitura, escrita ou execução de um arquivo ao grupo e outros, vamos fazer assim:

```bash
chmod 700 Documentos
```

>OBS: A opção menos -R (recursiva) faz com que as alterações sejam aplicadas aos subdiretórios.

## Alterar proprietário e grupo dos arquivos e diretórios

Para alterar o proprietário e grupo de um arquivo ou diretório, vamos usar o comando `chown`. Que possui a seguinte sintaxe:

``` bash
chown [novo proprietário]:[ novo grupo] [nome do arquivo ou diretório]
```

Só alterar o proprietário e manter o grupo

> Não coloque os colchetes quanto for digitar o comando.


```bash
chown [novo proprietário] [nome do arquivo]
```

Alterar o proprietário e o grupo

> Não deixe espaço entre os dois pontos. Na versão GNU você pode usar o ponto ao invés dos dois pontos

```bash
chown [novo proprietário]:[ novo grupo] [nome do arquivo ou diretório]
```

Alterar só o grupo

> Se os dois pontos ou ponto e grupo são fornecidos, mas o  nome
do  usuário  é  omitido, somente o grupo do arquivo é alterado. Neste
caso, chown assume a mesma função que `chgrp`.

```bash
chown [deixa vazio ]:[ novo grupo] [nome do arquivo ou diretório]
```
Se você colocar os dois pontos ou ponto sem o nome de grupo só com o nome do usuário, aquele  usuário
torna-se o proprietário do arquivo e o grupo do arquivo é alterado para o grupo de login do usuário.

```bash
chown [novo proprietário]:[deixa vazio ] [nome do arquivo ou diretório]
```

Lembrando que da forma como foi executado o comando acima, ele alterou somente do diretório ou arquivo, mas  as sub-pastas dentro dele continuam com o proprietário antigo. Para incluir os sub-diretórios acrescente -R de recursiva.

```bash
chown -R [novo proprietário]:[ novo grupo] [nome do arquivo ou diretório]
```
